# Межуровневая инкапсуляция данных в сетевых моделях.

**Инкапсуляция** в компьютерных сетях — это метод построения модульных сетевых протоколов, при котором логически независимые функции сети абстрагируются от нижележащих механизмов путём включения или инкапсулирования этих механизмов в более высокоуровневые объекты.

*Сетевая модель OSI* --- базовая эталонная модель взаимодействия открытых систем, сетевая модель, посредством которой различные сетевые устройства могут взаимодействовать друг с другом. Модель определяет различные уровни взаимодействия систем, каждый уровень выполняет определённые функции при таком взаимодействии.

*Стек протоколов* --- это иерархически организованный набор сетевых протоколов, достаточный для организации взаимодействия узлов в сети.

**Уровни в модели OSI:**

|Тип данных|Уровень|Функции|
|---|---|---|
|Данные|7. Прикладной (application)|Доступ к сетевым службам|
|Данные|6. Представления (presentation)|Представление и шифрование данных|
|Данные|5. Сеансовый (session)|Управление сеансом связи|
|Сегменты|4. Транспортный (transport)|Прямая связь между пунктами и надёжность|
|Пакеты|3. Сетевой (network)|Определение маршрута и логическая адресация|
|Кадры|2. Канальный (data link)|Физическая адресация|
|Биты|1. Физический (physical)|Работа со средой передачи, сигналами и двоичными данными|

* **Прикладной уровень** обеспечивает взаимодействие сети и пользователя. Уровень разрешает приложениям пользователя иметь доступ к сетевым службам, отвечает за передачу служебной информации, предоставляет приложениям информацию об ошибках и формирует запросы к уровню представления. Примеры протоколов: HTTP, SMTP, FTP.
* **Уровень представления** обеспечивает преобразование протоколов и кодирование/декодирование данных. Запросы приложений, полученные с прикладного уровня, на уровне представления преобразуются в формат для передачи по сети, а полученные из сети данные преобразуются в формат приложений. TLS (SSL) работает здесь.
* **Сеансовый уровень** отвечает за поддержание сеанса связи, позволяя приложениям взаимодействовать между собой длительное время, управляет созданием/завершением сеанса, обменом информацией, синхронизацией задач, определением права на передачу данных и поддержанием сеанса в периоды неактивности приложений.
* **Транспортный уровень** предназначен для обеспечения надёжной передачи данных от отправителя к получателю. Протокол транспортного уровня обеспечивает логическое соединение между прикладными процессами, выполняющимися на разных хостах. Примеры: TCP, UDP.
* **Сетевой уровень** предназначен для определения пути передачи данных. Отвечает за трансляцию логических адресов и имён в физические, определение кратчайших маршрутов, коммутацию и маршрутизацию, отслеживание неполадок в сети. Примеры: IPv4, IPv6.
* **Канальный уровень** предназначен для передачи данных узлам, находящимся в том же сегменте локальной сети. Пример: Ethernet.
* **Физический уровень** описывает способы передачи бит через физические среды линий связи, соединяющие сетевые устройства.

![Соответствие стека протоколов модели OSI](../images/OSI-TCPIP.png)

Нельзя перескакивать с уровня на уровень (например, с прикладного на канальный, или с физического на транспортный). Весь путь должен проходить строго с верхнего на нижний и с нижнего на верхний. Такие процессы получили название **инкапсуляция** (с верхнего на нижний) и **деинкапсуляция** (с нижнего на верхний).

**Искапсуляция:**

1. Представим ситуацию, что вы сидите у себя дома за компьютером, а в соседней комнате у вас свой локальный веб-сервер. И вот вам понадобилось скачать файл с него. Вы набираете адрес страницы вашего сайта. Сейчас вы используете протокол HTTP, которые работает на прикладном уровне. Данные упаковываются и спускаются на уровень ниже.
2. Полученные данные прибегают на уровень представления. Здесь эти данные структурируются и приводятся в формат, который сможет быть прочитан на сервере. Запаковывается и спускается ниже.
3. На этом уровне создается сессия между компьютером и сервером.
4. Так как это веб сервер и требуется надежное установление соединения и контроль за принятыми данными, используется протокол TCP. Здесь мы указываем порт, на который будем стучаться и порт источника, чтобы сервер знал, куда отправлять ответ. Это нужно для того, чтобы сервер понял, что мы хотим попасть на веб-сервер (стандартно — это 80 порт), а не на почтовый сервер. Упаковываем и спускаем дальше.
5. Здесь мы должны указать, на какой адрес отправлять пакет. Соответственно, указываем адрес назначения (пусть адрес сервера будет 192.168.1.2) и адрес источника (адрес компьютера 192.168.1.1). Заворачиваем и спускаем дальше.
6. IP пакет спускается вниз и тут вступает в работу канальный уровень. Он добавляет физические адреса источника и назначения, о которых подробно будет расписано в последующей статье. Так как у нас компьютер и сервер в локальной среде, то адресом источника будет являться MAC-адрес компьютера, а адресом назначения MAC-адрес сервера (если бы компьютер и сервер находились в разных сетях, то адресация работала по-другому). Если на верхних уровнях каждый раз добавлялся заголовок, то здесь еще добавляется концевик, который указывает на конец кадра и готовность всех собранных данных к отправке.
7. И уже физический уровень конвертирует полученное в биты и при помощи электрических сигналов (если это витая пара), отправляет на сервер.

**Деинкапсуляция:**

1. На физическом уровне принимаются электрические сигналы и конвертируются в понятную битовую последовательность для канального уровня.
2. На канальном уровне проверяется MAC-адрес назначения (ему ли это адресовано). Если да, то проверяется кадр на целостность и отсутствие ошибок, если все прекрасно и данные целы, он передает их вышестоящему уровню.
3. На сетевом уровне проверяется IP адрес назначения. И если он верен, данные поднимаются выше. Не стоит сейчас вдаваться в подробности, почему у нас адресация на канальном и сетевом уровне. Это тема требует особого внимания, и я подробно объясню их различие позже. Главное сейчас понять, как данные упаковываются и распаковываются.
4. На транспортном уровне проверяется порт назначения (не адрес). И по номеру порта, выясняется какому приложению или сервису адресованы данные. У нас это веб-сервер и номер порта — 80.
5. На этом уровне происходит установление сеанса между компьютером и сервером.
6. Уровень представления видит, как все должно быть структурировано и приводит информацию в читабельный вид.
7. И на этом уровне приложения или сервисы понимают, что надо выполнить.

![Передача данных между двумя компьютерами](../images/OSIПередача.png)

---